【全禁電子煙】去示威 賺學分！港大涉利誘學生撐政府換取成績

立法會審議《2019年吸煙（公眾衞生）（修訂）條例草案》今早（13日）舉行公聽會，其中吸煙與健康委員會出席公聽會前，先於立法會示威區請願，支持當局落實禁止電子煙，主辦團體包括香港大學護理學院。惟《蘋果》接獲投訴，揭發港大護理學院本月初向護理學院學生發電郵，邀請同學參與今早的集會，賺取學分。投訴的護理學院學生認為，支持禁煙與否，應屬個人選擇，校方不應以成績，利誘學生表態；並指有同學因相關學分不足，被迫參加該集會。港大護理學院強調，今次請願不牽涉政治立場，籲學生不應只為學分而支持禁煙。

據投訴人、港大護理學院陳同學於本月3日所收的電郵，學院主動邀請同學，出席今早禁煙修例草案的公聽會或會前的示威集會，表態支持或直接發言，促請立法會及政府落實禁止電子煙，兩個活動分別都可獲派1個PETSS（programme for effective transition and student support）學分。陳認為學院想藉醫護學生的身份支持議案，又估計學生在立法會上的發言，「有機會事前已是由學校『戒菸隊』準備好」，雖然不照稿讀，應不會惹學院「秋後算賬」，故不涉脅迫，但陳認為，支持禁煙與否，應為個人選擇，學院不應用成績，利誘學生表態。

捐血亦可賺學分 學生轟用血換成績

陳又質疑，按港大定義，PETSS是有助學生個人發展及培訓領導能力的活動，惟護理學院每年所辦相關活動，多要學生充義工換分數，憶述年前已曾邀同學捐血予紅十字會換取PETSS學分，惹學生不滿，斥尤如「用血換成績」。有學生因至學期尾仍未獲足夠學分，故被迫出席今早的示威，但港大其實有提供更多獲取學分的選項，且大部份更有意義。而PETSS學分佔單一學科全年分數的5%。

港大護理學院回覆《蘋果》指，鼓勵師生參與集會，是以保障市民健康為大前提，老師亦曾表明，不應只以學分為目標，重申參與者是向政府及立法會，表達支持禁售電子煙與加熱煙的意見，強調不牽涉政治立場；出席的學生事後需向院方申請並獲認可，方可獲取學分。

留名

有冇學生黎講兩句

之前先講用血換分
今次到游行夠數
咁同愛港力有咩分別

咁撚快做正苦打手

為(學分)健康著想

今次遊行，下次就支持林鄭嫁啦

唔該班細路真係食過電子煙覺得有問題先好出嚟抗議，為咗學分而9衝出嚟又冇證冇據同五毛有咩分別？

香港好快死咁樣！

咁癲嘅

最好就兩種煙都禁

成件事咁功利 都唔知有咩意思

其實佢地‘幫政府’做野囉！年輕打手

分開黎
留返下次再加分嘛